<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../helpproject.xsl" ?>
<topic template="Default" lasteditedby="Georgi" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../helpproject.xsd">
  <title translate="true">Сумирано отчитане на труда</title>
  <body>
    <header>
      <para styleclass="Heading1" style="text-align:center;"><text styleclass="Heading1" translate="true">Сумирано отчитане на труда</text></para>
    </header>
    <para styleclass="NormalFirstIdent"><text styleclass="NormalFirstIdent" translate="true">Основната особеност при сумираното отчитане на труда е, че то е почасово и е съобразно предварително изготвен график. Другата особеност е, че един нощен час труд се равнява на 8/7 часа, т.е. 7 нощни са равни на 8 дневни часа.</text></para>
    <para styleclass="NormalFirstIdent"><text styleclass="NormalFirstIdent" translate="true">Сумираното отчитане може да е седмично или месечно, или на повече от един месец. Сумарният период може да е най-много 6 месеца. Седмичният или месечен вариант не се отличава много от стандартния случай на осигуряване, т.е. работи се максимално нормата за месеца и ако се работи повече има извънреден труд. </text></para>
    <para styleclass="NormalFirstIdent"><text styleclass="NormalFirstIdent" translate="true">Вариантът на няколко месеца позволява по-голяма гъвкавост, защото позволява в един месец да се извърши повече работа от нормата без да има извънреден труд. Извънреден труд има само ако след като се сумират часовете от целия сумарен период, те са над нормата за този период. При наличие на извънреден труд той се пише в месеца на сумирано отчитане. Ако лицето е работило по-малко от нормата се приема, че това не е по негова вина и се пише &quot;Престой&quot;, който се заплаща по брутно възнаграждение.</text></para>
    <para styleclass="NormalFirstIdent"><text styleclass="NormalFirstIdent" translate="true">Особен случай са болничните за лица на сумирано отчитане. В този случай болничния не е в дни, а в часове по график, т.е. колко работни часа е изпуснало лицето заради разболяването си. Тези часове се попълват в Удостоверение 9. На база на тези часове се изчислява стойността на болничния.</text></para>
    <para styleclass="NormalFirstIdent"><text styleclass="NormalFirstIdent" translate="true">Платеният отпуск е в дни по календар. Тези дни се умножават по работното време, по което е назначено лицето (пр. 10 дни за лице на 8 часа = 80часа). Тъй като тези часове са полагаеми на лицето за почивка през тях не може да се работи, т.е. един вид те се считат за отработени и на лицето остават по-малко часове, в които може да работи (пр. 21дни * 8 часа = 168ч. норма - 80ч. плат. отп. = 88ч. работни часа максимум за месеца).</text></para>
  </body>
</topic>
